# MM118

新しい方が上。

## 2020-05-27

焼きなましのときに、色変わるところの4近傍は評価せずに変わる位置だけのスコア変化量で受理判定して、受理する場合のみちゃんとスコア変化計算するというのはどうだろう

かなり速くなるだろうし、どちらにしろ正確ではない評価なので

→適当に実装してみたがさすがにダメそう。というかそんな速くなってないし…

焼きなましで swap -> remove -> add の順に試してたけど、removeを先に持ってきたら微増した

removeできるならした方が後続でaddできる可能性が出てきて遷移の多様性が広がるからかな


より端に行きやすくなるように初期解だけじゃなく焼きなまし中にもボーナス付ける

→ブレの大きい中間ケースでだいぶ(5%くらい)良くなったっぽい

→いや、パラメタを調整したら全般的に6%くらい良くなった。すごい

1時間前なので提出→10人待ち…これは終わらなさそう正しく提出できてることを祈るしかない

あ、先にexampleの結果は見えるのか。ちゃんと動いていたので安心

サーバー上のexample結果。ローカルよりは若干だけ遅いくらいかな。制限時間はもうちょい攻めても良かったかもしれない

```
Test Case #1:
Score = 5.0
Run Time = 9598ms

Test Case #2:
Score = 3174.0
Run Time = 9606ms

Test Case #3:
Score = 48.0
Run Time = 9604ms

Test Case #4:
Score = 8282.0
Run Time = 9601ms

Test Case #5:
Score = 1.0
Run Time = 1882ms

Test Case #6:
Score = 2.0
Run Time = 9601ms

Test Case #7:
Score = 1.0
Run Time = 218ms

Test Case #8:
Score = 4.0
Run Time = 9602ms

Test Case #9:
Score = 2.0
Run Time = 9603ms

Test Case #10:
Score = 162.0
Run Time = 9606ms
```

提出結果、上とは僅差とも大差とも言えない微妙なくらいの差で3位だった。2位いけたら嬉しいと思ってたけどなー



## 2020-05-26

あいかわらずパラメタ調整と高速化しかやってないが

> 初期解作るときにgreedy要素取り入れるのはどうだろう。
> 焼きなましに入る前に、経路全体をgreedyに取り替えるのを少し回す。

これをやるか

→頑張って実装したが、その後の焼きなましパートで激しく入れ替わってしまうからか特に意味がなさそうですね…

→いや、ローカルでは微妙だったけど1000ケース回したらちゃんと1.5%くらい良くなっていた


スコア変化を前計算しておくのをめっちゃ頑張って実装・デバッグしたらめっちゃ遅くなって泣いている

色変わったところの距離2以内を全部計算し直しだからなあ。諦め…

あとできることは…座標を1次元に潰すか？　かなり大変そうだが…

→頑張って実装した。たいして速くはならないね。

現状（ここから実行時間1秒→2秒に変更）

```
Seed = 1, Score = 5.0
Seed = 2, Score = 4162.0
Seed = 3, Score = 75.0
Seed = 4, Score = 8358.0
Seed = 5, Score = 2.0
Seed = 6, Score = 3.0
Seed = 7, Score = 1.0
Seed = 8, Score = 12.0
Seed = 9, Score = 8.0
Seed = 10, Score = 338.0
```


## 2020-05-25

M<=1 を別扱いしたい気持ちはあるが、最後の経路はマージン存在するから完全にadd/removeを無視っちゃうのは微妙

焼きなまし受理確率が2,3%と激低なのをなんとかしたくて、これは「常に受理する近傍選択」テクの出番か〜？？

でも1箇所変えたとき影響受けるところが数十箇所あるからこれで実質速度を上げるのは厳しそうな気がする

経路を持ってる配列に、今は方向を順に持ってるだけなのを追加でいろいろ情報持たせることで速くできそう。1.5倍速くらいになってくれないかな

→実装したが速くなってない…えーなんでじゃろ

現状

```
Seed = 1, Score = 5.0
Seed = 2, Score = 6274.0
Seed = 3, Score = 172.0
Seed = 4, Score = 9537.0
Seed = 5, Score = 3.0
Seed = 6, Score = 6.0
Seed = 7, Score = 1.0
Seed = 8, Score = 14.0
Seed = 9, Score = 2.0
Seed = 10, Score = 221.0
```


## 2020-05-24

高速化とパラメタ調整しかしない感じなのはつまらないが…、といっても有効な戦略浮かばない。

終了時にベストな解に対して時間いっぱいまで山登るのを実装した。困難ケースではわりと効いている

```
Seed = 1, Score = 5.0
Seed = 2, Score = 9442.0
Seed = 3, Score = 209.0
Seed = 4, Score = 10303.0
Seed = 5, Score = 4.0
Seed = 6, Score = 12.0
Seed = 7, Score = 2.0
Seed = 8, Score = 23.0
Seed = 9, Score = 8.0
Seed = 10, Score = 242.0
```

ローカルでのスコア推測精度を上げるため、各ケースのベスト記録出したいので一度TL50秒で実行させてみる。

→やった。とにかく速くして試行回数増やすだけでまだまだスコアガンガン上がることがわかった。

M<=1 の場合は add も remove もできないんだから、焼きなましが相当な割合で空回りしてそう。

多少コストかけてでも変化しうる位置だけを対象にした方がよさそう。


初期解作るときにgreedy要素取り入れるのはどうだろう。
焼きなましに入る前に、経路全体をgreedyに取り替えるのを少し回す。
遠回りしない経路に限定するなら（嘘）DPで最適っぽい経路を出すのがよいと思う


## 2020-05-23

ビジュアライザ、アニメーション見てもあまり意味ないので、色は最終状態を表示、各経路を個別に表示できるようにした

初期解をより端に近い方へ行くようにしたら良くなったかもしれない

良くなったかどうかよくわからないのでスコア管理スプレッドシート作るか

簡単ケースの安定性を高めたいね

方針としてはこんな感じか

* 簡単ケース
    * パラメタの工夫とかでパーフェクトスコア（付近）を取れる安定性を高める
* 普通ケース
    * 遷移の工夫
* 困難ケース
    * 高速化して試行回数を稼ぐ

後半の真スコアで山登るやつを変化させるところ周辺だけ見てチェックするようにして高速化した

長時間やると困難ケースはガンガン伸びるので高速化は頑張るべき

雑評価やきなまし30万回＋真スコア山登り3000回 だったのを 200万回+5万回にした

```
Seed = 1, Score = 5.0
Seed = 2, Score = 13349.0
Seed = 3, Score = 300.0
Seed = 4, Score = 11343.0
Seed = 5, Score = 7.0
Seed = 6, Score = 29.0
Seed = 7, Score = 3.0
Seed = 8, Score = 41.0
Seed = 9, Score = 32.0
Seed = 10, Score = 578.0
```

seed=7 が安定しないねえ。
簡単ケースはイテレーション回数減らして再スタート回数増やすべき？

seed=5 は Score=2 が最適じゃなくて 1 もあり得る（実際出たのを1回見た）けど達成ムズい…。

焼きなましの温度の調整するだけでめっちゃ結果変わる…。この辺の調整を頑張る感じになっちゃうかなあ


## 2020-05-22

スコア計算を実装

* ↓→↑ みたいに遠回りしてるのを → だけにするような遷移を追加
* 逆に上のように遠回りする遷移を追加
    * したらどうも悪くなるぽいのでコメントアウト

適当に焼きなましの後に真スコアで山登り（ナイーブなので激遅）。
まあそれなりには良くなる

```
Seed = 1, Score = 5.0
Seed = 2, Score = 30977.0
Seed = 3, Score = 846.0
Seed = 4, Score = 16478.0
Seed = 5, Score = 9.0
Seed = 6, Score = 54.0
Seed = 7, Score = 1.0
Seed = 8, Score = 84.0
Seed = 9, Score = 128.0
Seed = 10, Score = 925.0
```

時間を1秒->10秒にすると

```
Seed = 1, Score = 5.0
Seed = 2, Score = 26216.0
Seed = 3, Score = 648.0
Seed = 4, Score = 15545.0
Seed = 5, Score = 3.0
Seed = 6, Score = 21.0
Seed = 7, Score = 1.0
Seed = 8, Score = 56.0
Seed = 9, Score = 72.0
Seed = 10, Score = 800.0
```

当然まだまだ大幅に改善余地あり

ほぼパーフェクト狙える場合は解法を変えるのありそうなのでパラメタから難易度推測をしてみる

パスを伸ばすときにあんまりそろってない方向を優先するようにしたら少し良くなった気がする

```
Seed = 1, Score = 5.0
Seed = 2, Score = 28187.0
Seed = 3, Score = 621.0
Seed = 4, Score = 15158.0
Seed = 5, Score = 6.0
Seed = 6, Score = 27.0
Seed = 7, Score = 2.0
Seed = 8, Score = 61.0
Seed = 9, Score = 85.0
Seed = 10, Score = 925.0
```

なんかもっと伸びそうな気がするけど順位表見るとそんなでもないのか？？？


## 2020-05-21

読んだ

テスターがだいぶリッチになっているな。カスタマイズしづらくなったということでもあるが。

今回はあまりビジュアライザ見ても仕方なそうでだからカスタマイズしなくても良いか。
今後困りそうだからコンテスト終わった後で実装は把握しておく。

ビジュアライザ以外にもこれまでのツール類をカスタマイズに頼らず動かせるよう変更しないとだな

最終的な色は訪問回数だけによるので順序は関係ない。各移動を独立に変更して良い

とりあえず考えるのは、停止位置から停止位置までの移動を一つ取り、その経路を微少に変えて焼きなます。

遷移はこんなの

* 離れた2点を取ってその間をランダムに繋ぎ直す
* 隣り合った2点の間に寄り道をいれて距離2伸ばす
* ↑→を→↑にするみたいに曲がり方を変える

どうやっても1つの変更で2マスは変わってしまうね

連結成分数を評価するのはコストが高い場合が多いため、典型的には序盤は各セルの近傍だけで評価して終盤になったら真のスコアで評価する、というのがある

なんか良い解同士の距離がかなり大きそう。多スタート必須か？

各セルの色の管理は、毎回 mod C したくないから訪問回数だけで色を参照できるように色の変化をrepeatedな配列で2000回先くらいまで全部持ってしまっとくのが良いか

テストケースジェネレータを読んで

* 奇数のマージンは意味ないですよね。解答内では2で割って扱っちゃってよさそう
* 最後のステップはマージン無視して位置補正してるからMを超えることもあるのか

seed=1の結果見てて思ったけど小さいサイズはランダム任せだとかなり取りこぼすなあ

ビジュアライズONだと最初の入力が来るまでに1秒くらいかかって困る。解答内部の時間計測は初回の入力を受け取ってからにしよう

考えてみたらあまりマージンないのだから局所的な変更だけではなかなか遠い解にたどり着けなさそうな気がする。
一つのパスを全部greedyに取りかえるような遷移を取り入れるべきかな

適当に近傍での評価だけで焼きなましを書いたら seed=7 で Score = 3.0 が出てきてわーいとなる

```
Seed = 1, Score = 5.0
Seed = 2, Score = 33983.0
Seed = 3, Score = 1323.0
Seed = 4, Score = 19142.0
Seed = 5, Score = 11.0
Seed = 6, Score = 109.0
Seed = 7, Score = 3.0
Seed = 8, Score = 124.0
Seed = 9, Score = 208.0
Seed = 10, Score = 1745.0
```

とりあえず初日朝はこんなもんで。サーバーの性能計測したいので一度提出しておこう
→ああデバッグ出力有効にしていなかった…また今度で

とりあえず1位にはなったけどこれだと最終では20-30点くらいやろな

seed=7, 提出したexampleの結果では Score=2 になってる。これ C=４なのだけど2色だけにできてしまってるのか、すごいな

次は終盤に新スコアで評価するのを入れる

盤面の端が行く機会少なくて合わせづらそうなので端を優先するようなのを入れても良いかも

経路を明示的に持たなくても、各位置の訪問回数だけから経路を復元できそうな気もする。けどかえって面倒になっちゃうかな？

違う方針として、直接全部同じ色にすることを狙って各位置の訪問回数を決めてしまってそれを目指していく、というのはどうだろう。
そんなんどうやって構築すんの、というのは謎だが…

適当に試してみたら seed=7 で Score=1 出た。seed=5でも score=2（パリティあるからこれが最適） 出てるから簡単目ケースでは完全解を狙うのが基本やね
